萬維網30歲構思人嘆黑客假資訊為禍網絡

萬維網30歲
構思人嘆黑客假資訊為禍網絡

伯納斯李30年前構思萬維網的念頭。

昨日是英國電腦科學家伯納斯李（Tim Berners-Lee）提出萬維網（WWW）構思30周年，他在慶祝活動形容現時的網絡「在所有方面都不符合我們的初衷」。前一日他又以公開信總括互聯網三大亂子──黑客攻擊等惡意行為，犧牲網民權益的系統設計如廣告為本賺錢模式，以及弄巧反拙的功能如引發兩極化討論的交流機會。

63歲的伯納斯李在信中寫道，網絡現時可當公眾廣場、圖書館、商店和銀行，卻盡是「功能失調」，「它雖創造機會，讓邊緣一群發聲，令我們更易生活；卻同時為騙子創造機會，讓散播仇恨者發聲，令所有罪案更易發生」。

社交網站反造就分化

他指，互聯網現有三大問題──蓄意且不安好心的行為，如罪案、網絡欺凌和國家級黑客活動；鼓勵犧牲使用者權益的系統設計，如犒賞「標題黨」、令假資訊廣泛流傳的廣告為本生財模式；意外惡果，如社交網站提供的交流機會造就了分化討論。

伯納斯李前日又接受傳媒訪問，表示關注惡意及虛假資訊傳播，指民眾自去年英國數據公司「劍橋分析」（Cambridge Analytica）被揭挪用社交網站facebook逾8,700萬賬戶資料、干預2016年美國大選及英國脫歐公投等投票後，開始了解上網的風險，「（美國總統）特朗普和英國脫歐投票過後，所有人驚覺他們曾以為妙極的網絡並不一定如此合乎人性，因此突然卻步」。

倡立法制約不當行為

1989年3月12日，伯納斯李向他當時任職的歐洲核研究組織（CERN）提出一個資料管理方法──在電腦之間建立超文字系統並以互聯網連結──正是萬維網雛形。如今萬維網踏入而立之年，全球約一半人口上網，伯納斯李卻指網絡為世界帶來的影響不盡正面，更指網絡出現第15年後影響由好變壞。

然而，他對互聯網的未來並不悲觀，力倡民眾、政府和企業三方一起行動解決目前問題，政府和企業能以新法例、新系統制約網上不當行為，民眾就負責向他們施壓。他認為網絡既可在這30年翻天覆地，就有機會在未來30年變好，「若我們放棄建立更完善的網絡，那就不是網絡辜負我們，而是我們辜負網絡」。

美國廣播公司/美國《財富》雜誌/美聯社

下一則
下一則
美撤走委內瑞拉大使館所有人員

Web只係一個工具，用既始終係人